ГОСУДАРСТВЕННАЯ ОТКРЫТАЯ ЛИЦЕНЗИЯ, ВЕРСИЯ 1.1

Пояснение к лицензии:
Любое заинтересованное лицо может по своему усмотрению применять Государственную открытую лицензию, версия 1.0 (далее – Лицензия) в целях передачи права на использование конкретной программы для ЭВМ (далее – программа или программное обеспечение). Передача права на использование программы не должна нарушать права других лиц в отношении данной программы. Поэтому лицо, передающее право на использование программы на условиях настоящей Лицензии, должно обладать исключительным правом или должно быть иным образом управомочено на передачу права на использование данной программы.
Лицензия составлена согласно нормам действующего законодательства Российской Федерации, предназначена для использования в качестве типовой Лицензии при лицензировании программ для ЭВМ.
Лицензия предназначена для программ, соответствующих определению свободного программного обеспечения по ГОСТ Р 54593-2011 «Информационные технологии (ИТ). Свободное программное обеспечение. Общие положения». Каждый вправе копировать и распространять со своим свободным программным обеспечением экземпляры настоящей Лицензии без внесения изменений в ее текст.
Если в текст Лицензии внесены любые иные изменения или дополнения, то наименование получившегося лицензионного договора должно отличаться от наименования настоящей Лицензии.
Права на переработку, внесение изменений и дополнений (включая передачу этого права другому юридическому лицу), а также подготовку и выпуск новых версий Лицензии в качестве типовой принадлежат Министерству цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации (digital.gov.ru), которое не несет ответственности за любые потери или убытки, возникшие в связи с применением этой Лицензии, в том числе по причине возможных юридических ошибок или неточностей лицензионных положений.
Допускается копирование и распространение текста настоящего пояснения и Лицензии, а также перевод на любой другой язык для ознакомительных целей.

НАЧАЛО ТЕКСТА ЛИЦЕНЗИИ

ГОСУДАРСТВЕННАЯ ОТКРЫТАЯ ЛИЦЕНЗИЯ
ВЕРСИЯ 1.1, 25 июня 2021 г.

1. ОПРЕДЕЛЕНИЯ
"Лицензиар" – юридическое лицо (организация), публично-правовое образование (государство или муниципальное образование) или физическое лицо, передавшее Лицензиату право на использование программы для ЭВМ на условиях настоящей Лицензии.
"Лицензиат" – юридическое лицо (организация), публично-правовое образование (государство или муниципальное образование) или физическое лицо, получившее право на использование программы для ЭВМ на условиях настоящей Лицензии.
"Лицензия" – настоящий лицензионный договор, заключенный между Лицензиаром и Лицензиатом.
"Исходный текст" – программа для ЭВМ в форме текста на языке программирования, который может быть прочтен человеком.
"Объектный код" – программа для ЭВМ в форме любого кода, предназначенного для исполнения ЭВМ, за исключением Исходного текста.
"Программа" – программа для ЭВМ в форме Исходного текста и/или Объектного кода, экземпляр (копию) которой Лицензиар передает Лицензиату на условиях настоящей Лицензии.
"Производная программа" – программа для ЭВМ, полученная в результате любых изменений или дополнений (модификаций) Исходного текста, осуществленных Лицензиатом или третьим лицом по поручению Лицензиата.
"Автор" – физическое лицо, создавшее Программу или участвовавшее в создании/изменении Программы.

2. ПРАВА ЛИЦЕНЗИАТА
2.1. Лицензиат вправе любым определенным настоящей Лицензией и не запрещенным законодательством Российской Федерации образом использовать, модифицировать, а также распространять Программу в исходном или модифицированном виде на территории Российской Федерации и государств - членов Евразийского экономического союза в течение срока действия исключительного права на Программу.
2.2. Целью настоящей Лицензии является юридическое оформление передачи Лицензиаром в пользу Лицензиата права использования Программы.
2.3. Действующее законодательство Российской Федерации и государств - членов Евразийского экономического союза может содержать специальные нормы об открытых или свободных лицензиях на произведения. Такие специальные нормы регулируют отношения сторон по настоящей Лицензии, если это согласуется с целью настоящей Лицензии в каждом конкретном случае. Противоречие настоящей Лицензии таким специальным нормам не означает незаконность, недействительность или отсутствие судебной защиты настоящей Лицензии, которая в этом случае применяется согласно действующим нормам о лицензионных договорах.
2.4 Лицензиат не вправе удалять или изменять содержащиеся в Программе, включая ее отдельные части, Исходном тексте и/или Объектном коде, а также в документации на Программу указание на Лицензиара и Автора (авторов), а также сведения о создании Программы (наименование, версия, дата создания и проч.). Правило настоящего пункта применяется и к Производной программе.
2.5. Право использования Программы по настоящей Лицензии предоставляется безвозмездно, кроме случая, когда стороны отдельно согласовали размер вознаграждения или порядок его определения.

3. ВСТУПЛЕНИЕ ЛИЦЕНЗИИ В СИЛУ
3.1. Настоящий лицензионный договор является договором присоединения и может заключаться любым способом, позволяющим достоверно установить, что предложение заключить Лицензию исходит от Лицензиара, а согласие с условиями Лицензии исходит от Лицензиата. В частности, использование Программы регулируется настоящей Лицензией, если:
(i) настоящая Лицензия или наименование и версия настоящей Лицензии, а также ссылка на общедоступную страницу в интернете, на которой размещен текст настоящей Лицензии, приведены в начале файла Исходного текста Программы или ее части, полученного Лицензиатом от Лицензиара; или
(ii) настоящая Лицензия или наименование и версия настоящей Лицензии, а также ссылка на общедоступную страницу в интернете, на которой размещен текст настоящей Лицензии, приведены в файле LICENSE, размещенном в корневом каталоге носителя (папки, машинного носителя или репозитории), содержащего Программу; или
(iii) настоящая Лицензия или наименование и версия настоящей Лицензии, а также ссылка на общедоступную страницу в интернете, на которой размещен текст настоящей Лицензии, отображаются в ходе осуществленной Лицензиатом установки или первом запуске Программы; или
(iv) настоящая Лицензия изложена в электронном виде на полученном Лицензиатом носителе с копией (экземпляром) Программы или на упаковке (оберточная лицензия); или
(v) настоящая Лицензия составлена в виде документа на бумаге, который подписан сторонами, при условии, что Лицензия включает указание на наименование и версию Программы.
3.2. Настоящая Лицензия вступает в силу с момента выражения Лицензиатом согласия с ее условиями. Если Лицензиат не выразил согласия с условиями настоящей Лицензии, Лицензиат не приобретает никаких прав по настоящей Лицензии.
3.3. Лицензиат признается согласившимся с условиями настоящей Лицензии с момента совершения Лицензиатом любого из следующих действий:
(i) использование Программы, а именно, осуществление Лицензиатом любого из действий, являющихся способом использования Программы согласно настоящей Лицензии; или
(ii) принятие Лицензиатом настоящей Лицензии посредством отметки соответствующего пункта или положительного ответа на вопрос о принятии Лицензии в диалоговом окне при установке или первом запуске Программы; или
(iii) подписание Лицензиатом настоящей Лицензии.
В этом случае письменная форма договора считается соблюденной.
3.4. Настоящая Лицензия не вступает в силу, несмотря на выражение Лицензиатом согласия с ее условиями, пока Лицензиат не получил Программу от Лицензиара.
3.5. Если настоящая Лицензия не вступила в силу, признана незаключенной или недействительной в целом, использование Программы регулируется нормами о свободном использовании программы для ЭВМ лицом, правомерно владеющим экземпляром программы для ЭВМ (статья 1280 Гражданского кодекса Российской Федерации или иные подобные нормы законодательства Российской Федерации). Соответственно, независимо от условий настоящей Лицензии, в случаях, когда использованием Программы нарушаются нормы закона, может быть признано допустимым ограниченное использование Программы, включая право запускать Программу по назначению. Права на Производную программу, любые иные права Лицензиата или третьего лица, возникшие вследствие использования Лицензиатом Программы до досрочного прекращения настоящей Лицензии, а также сублицензионные соглашения, заключенные Лицензиатом до досрочного прекращения настоящей Лицензии, сохраняют силу.
3.6. Лицензиар вправе в одностороннем порядке полностью или частично отказаться от лицензионного договора, если Лицензиат будет использовать Программу или предоставлять третьим лицам права на использование принадлежащего Лицензиару произведения либо на использование нового результата интеллектуальной деятельности, созданного Лицензиатом на основе Программы, за пределами прав, которые предусмотрены данной Лицензией.
3.7. Настоящей Лицензией не регулируется оказание услуг посредством удаленного доступа к Программе без передачи копии Программы (облачные вычисления и проч.).

4. ИСПОЛЬЗОВАНИЕ ПРОГРАММЫ
Данный раздел уточняет п.2.1 Лицензии.
4.1. Лицензиат вправе использовать Программу или ее части в любых не запрещенных законодательством Российской Федерации целях. Право на использование Программы предполагает как непосредственное исполнение инструкций процессором ЭВМ, так и процедуру её установки и упаковки в различные форматы (для последующего запуска).
4.2. Лицензиат вправе изучать, как Программа работает, и перерабатывать ее для своих целей. Лицензиар должен предоставить Лицензиату Исходный текст Программы в полном объеме или предоставить возможность его получить без дополнительных условий. Например, посредством скачивания из сети Интернет или по запросу. К Исходному тексту не должны быть применены меры намеренного запутывания (обфускации) и иные меры, не позволяющие изучать, дополнять или изменять Исходный текст Программы.
4.3. Лицензиат может распространять копии Программы. Право включает возможность воспроизводить Программу, то есть изготавливать экземпляры Программы или ее части в любой форме. Право включает возможность передавать экземпляры (копии) Программы любому лицу и на любых условиях, при передаче копий Программы следует учитывать, что личные неимущественные права Автора (авторов) Программы неотъемлемы и действуют бессрочно.
4.4. Лицензиат может перерабатывать и распространять свою измененную версию Программы. Право на переработку включает перевод на другие языки или осуществление иной адаптации Программы, то есть является созданием Производной программы. Право распространения Производной программы дает возможность передавать экземпляры (копии) Производной программы любому лицу в пределах прав, которые предусмотрены данной Лицензией, при условии соблюдения п.2.4 настоящего лицензионного договора.

5. ОТВЕТСТВЕННОСТЬ
5.1. Положения пунктов 5.2 – 5.5 настоящей Лицензии могут быть изменены путем заключения дополнительного соглашения в виде отдельного документа, заключаемого сторонами. Обязанности и ответственность, которые могут быть возложены на Лицензиара, не распространяются на Автора (авторов), если Автором является другое лицо, а также на лиц, от которых Лицензиар получил Программу или Исходный текст, использованный при создании Программы.
5.2. Программа передается Лицензиату в состоянии «как есть» со всеми возможными недостатками или ошибками, существующими на момент получения Лицензиатом экземпляра (копии) Программы или появившимися впоследствии по причинам, существовавшим на момент получения Лицензиатом экземпляра (копии) Программы. Лицензиар не отвечает за недостатки Программы, не обязан их исправлять или предоставлять техническую поддержку, не гарантирует коммерческую ценность Программы и пригодность для определённой цели. Лицензиат несет полную ответственность за определение целесообразности использования или распространения Программы.
5.3. Лицензиар не несет ответственности за убытки (как за реальный ущерб, так и за упущенную выгоду, а также за какие-либо другие убытки), вызванные возможными недостатками или ошибками Программы, даже если доказано, что Лицензиар знал или должен был знать о таких недостатках или ошибках. В частности, Лицензиар не несет ответственность за убытки Лицензиата по причине ненадлежащего функционирования Программы или невозможности ее использования. Равным образом Лицензиар не несет ответственности за убытки Лицензиата, возникшие по причине нарушения использованием и/или распространением Программы исключительных или иных прав третьих лиц.
5.4. Лицензиар не обязан исправлять недостатки или ошибки Программы независимо от времени обнаружения недостатков или ошибок, не обязан обучать Лицензиата работе с Программой или предоставлять Лицензиату техническую поддержку, а также не обязан передавать Лицензиату исправления или обновления, новые или измененные версии Программы.
5.5. Ни одна из сторон не вправе требовать от другой стороны возмещения убытков, уплаты штрафов или требовать применения к другой стороне любых иных мер ответственности. Лицензиат не несет ответственности за действия сублицензиата.

6. ПРОЧИЕ УСЛОВИЯ
6.1. Лицензия не требует от Лицензиата распространять Производную программу на условиях настоящей Лицензии. Применение настоящей Лицензии для производного произведения остается на усмотрение Лицензиата.
6.2. Настоящая лицензия является неисключительной. Лицензиар сохраняет за собой право использования Программы, а также может предоставлять право использования Программы иным лицам на любых условиях в пределах прав, которые предусмотрены данной Лицензией.
6.3. Лицензиат не обязан предоставлять отчеты об использовании Программы по настоящей Лицензии.
6.4. К отношениям сторон по настоящей Лицензии применяется право Российской Федерации. Компетентным судом для разрешения любых споров по настоящей Лицензии, включая споры в связи с заключением, исполнением, толкованием или недействительностью настоящей Лицензии или ее отдельных положений, является суд по месту нахождения ответчика, определяемый согласно процессуальным правилам, действующим в месте нахождения ответчика.

КОНЕЦ ТЕКСТА ЛИЦЕНЗИИ
